\section{Einleitung}
\subsection{Motivation}
\label{sec:Motivation}
Im Rahmen von Industrie 4.0 gewinnen digitale Zwillinge zunehmend an Bedeutung. 
Sie ermöglichen die digitale Abbildung physischer Assets und sollen helfen, Prozesse transparenter und effizienter zu gestalten.
Viele Unternehmen setzen bereits auf proprietäre Lösungen, die jedoch häufig nicht interoperabel sind und somit den Austasch von Daten über System -und Unternehmensgrenzen hinweg erschweren.
Mit der steigenden Nachfrage nach digitalen Zwillingen wächst auch der Bedarf an standardisierten und interoperablen Lösungen.
In den vergangenen Jahren hat sich die \ac{idta} intensiv mit dieser Thematik ausseinandergesetzt und als Lösung die sogenannte \ac{aas} etabliert.
Diese ermöglicht eine interoperable Umsetzung digitaler Zwillinge, wobei sämtliche relevanten Informationen zu einem Asset über dessen gesamten Lebenszyklus hinweg digital erfasst, strukturiert und dokumentiert werden können. 
Die zunehmende Beschäftigung zahlreicher Unternehmen mit dem Konzept der \acs{aas}, die Umsetzung in Pilotprojekten und ersten produktiven Anwendungen unterstereichen die hohe Relevanz und das Potenzial dieser standardisierten Lösung für die Digitalisierung und Vernutzung industrieller Systeme.

Aber auch regulatorische Anforderungen wie der digitale Produktpass, der von der EU entwickelt und künftig für viele Produktgruppen verpflichtend wird, zeigen die Notwendigkeit einheitlicher digitaler Zwillingen. 
Um am Puls der Zeit zu bleiben und den wachsenden Anforderungen an Transparenz, Rückverfolgbarkeit und Effizienz gerecht zu werden, ist es für Unternehmen unerlässlich, sich frühzeitig mit der \acs{aas} auseinanderzusetzten.

\subsection{Zielsetzung}
Ziel diser Arbeit ist die prototypische Modellierung eines digitalen Zwillings für die Abfüll -und Verschließmaschine der robocell-Linie der Firma groninger auf Basis der \acs{aas}.
Dabei soll untersucht werden, ob der Einsatz der \acs{aas} für das Unternehmen einen Mehrwert bietet - insbesondere im Hinblick auf Interoperabilität, Produktivität und Nachverfolgbarkeit.
Unter Interoperabilität wird dabei die herstellerunabhängige und standardisierte Kommunikation zwischen Maschinen und Systemen verstanden, die eine nahtlose Vernetzung über Unternehmensgrenzen hinweg ermöglicht.
Hinsichtlich der Produktivität steht die effiziente Bereitstellung und der Austausch von Informationen im Fokus, mit Potenzialen zur Optimierung von Prozessen, etwa durch vorausschauende Instandhaltungsmaßnahmen. 
Die Nachverfolgbarkeit schließlich umfasst die lückenlose Erfassung und Rückverfolgung aller relevanten Asset-Daten über den gesamten Lebenszyklus, wodurch Zustandsänderungen und Ereignisse transparent und nachvollziehbar werden.
Für die Umsetzung sollen verschieden Open-Source-Tools zum Einsatz kommen, die unter anderem von der IDTA bereitgestellt oder im Rahmen des Eclipse-Projekts entwickelt wurden, wie etwa der AASX Package Explorer, die AASX Test Engine oder Eclipse BaSyx.
Neben der Evaluierung dieser Werkzeuge soll zudem eine mögliche Architektur zur Verwaltung und Bereitstellung \acs{aas}-basierter digitaler Zwillinge aufgezeigt werden.
Ebenfalls soll die Einsatzmöglichkeit von Künstlicher Intelligenz im Kontext der \acs{aas} diskutiert werden, um potenzielle Optimierungsansätze und weiterführende Anwendungsmöglichkeiten zu identifizieren.
Auf Grundlage der gewonnen Erkenntnisse soll abschließend eine Handlungsempfehlung für groninger formuliert werden, die den möglichen Nutzen und die Relevanz des Einsatzes der \acs{aas} für das Unternehmen bewertet.
\subsection{Vorgehensweise}
Die Arbeit beginnt mit einer eingehenden Betrachtung grundlegender Konzepte, die für das Verständnis der Arbeit notwendig sind. 
Dabei wird insbesondere die Frage geklärt, was die Verwaltungsschale und der digitale Zwilling überhaupt sind und wie diese sich im industriellen Kontext - insbesondere im Rahmen von Industrie 4.0 - einordnen.

Anschließend wird auf die Entwicklung des digitalen Zwillings der robocell eingegangen. 
Dabei werden verschiedene Bereiche der Maschine betrachtet und in verschiedenen Submodellen der \acs{aas} modelliert.
Unter anderem wird ein Anwendungsfall für den digitalen Produktpass sowie das automatisierte Erstellen der \acs{aas} umgesetzt.
Aber auch das allgemeine Vorgehen bei der Erstellung eines digitalen Zwillings mit Hilfe der Verwaltungsschale wird aufgezeigt.
Für die technische Umsetzung kommen verschiedene Tools und Technologien zum Einsatz, wie zum Beispiel der AASX Package Explorer zum Erstellen oder BaSyx als \acs{aas}-Laufzeitumgebung zum Verwalten der verschiedenen Verwaltungsschalen.


Im Ergebnisteil wird der \acs{aas}-Demonstrator für die robocell vorgestellt. Es werden sowohl die Systemarchitektur als auch die modellierten Teilmodelle präsentiert.
Aber auch Herausforderungen bei der Implementierung werden beleuchtet.
Zudem wird diskutiert, welche Potenziale \ac{ki} im Zusammenhang mit der \acs{aas} bietet.
Außerdem werden die eingesetzen Open Source Lösungen zur Modellierung und Verwaltung der AAS evaluiert.


Es folgt eine Zusammenfassung der Arbeit, bei der die wichtigsten Aspekte kurz zusammengefasst werden.
Zudem wird eine Handlungsempfehlung für groninger formuliert und ein Ausblick auf zukünftige Entwicklungen geliefert.